其實讀書係咪真係講資質？

長輩成日話一分耕耘 一分收穫，讀書最緊要勤力！

但我讀左幾年，發覺唔係！

我讀工程 要計數！我自問都好勤力 唔明既就睇例題 睇note 已經好專心上堂聽書！但都係唔明！（可能我蠢！）

但我d 同學、佢地走堂 平時唔會溫書！只係考試之前既兩三日溫晒成科既野 竟然靠自修可以明晒全部野！冇上堂！

所以我覺得勤力其次！智商最重要！大家點睇

贈你一句

大學係學點學習

讀N展緊係要有天份啦

資質差真係事倍功半

天資決定你可以去到既極限同埋速度

勤力淨係決定你學習既速度

就好似有D人永遠分唔到左右一樣，有時有D野唔明就係唔明，無論你幾勤力

真係唔知點溫？定係方法錯！

真係唔明就 點溫都唔明

N展數係難，不過你覺得資質>>勤力，其實係你唔夠勤力

可能係未搵到個方法讀, 有時唔駛全部識哂個 theory , 識點用條式就得

唔係嗰種腦袋 就係唔適合讀大學
顯然 好多分數考得麻麻嘅 轆入大學嘅
本身就唔適合讀書

有資質真係慳返好多時間
冇, 甚至係差嘅
辛苦好多 辛苦完一輪
你發覺你犧牲好多嘢 但成績麻麻嘅
生活唔平衡 又唔開心
打後落嚟你會更冇心機去學
因為犧牲咁多
去換取多少少分數 係好唔值得

倒不如餘下多啲時間做想做嘅嘢仲好

你有諗過有好多數撚中學已經學緊大學啲數，因為人地真係好撚有興趣去學，人地早你幾年努力咗你唔知啫，唔好乜都賴晒天份

我都係讀n展
仲要發現自己唔鐘意又難
咁多年assignment/exam 拖到最後一兩日先做/温
而家final year, 再考差d應該third hon

我覺得勤力先係決定上限，不過勤力都要睇本身有冇興趣，好難一下子追番好多野，好似N展數咁，如果數底差，你狂做而家教既野都好難追得上

有無人係中學好差跟住大學讀得好

識一個fd，band中學畢業，dse成績麻麻，最勁都係math有隻4，asso讀engine居然爆4畢業，入到大學都keep住爆4攞dean list同scholarship

係，基本上出黎社會同好多嘢都唔識

要學方法搵答案

P.S 19專業人士

可能佢搵到讀書方法或者佢有興趣讀
有興趣同冇興趣係差好遠
冇興趣就好似行屍走肉
啲嘢逼到埋黎先做
唔會有好結果

有冇諗過勤力都係一種天份？

開頭覺係自己唔夠資質
頭3年u gpa 1.5-2.5 左右 試過一個sem 肥3科 其他D 要defer
year 4 識左個first hon 叫佢教同一齊温書
gpa 上番2.8-3 係衰頭3年個底太差 因為final year 科好多都關 頭兩年科事 所以有d位 選擇性唔温 如果唔係仲可以好d
講咁多 重點係識岩人 知道點讀會易好多
有人解釋就會易明好多 人地叻都係因為人地肯問
當然好叻既自己會睇下就明 但係知道自己唔叻咪問人 好過自己哂時間磨
個人覺得讀u 係無捷徑 first hon 果d 日日温書 做pp
同中學唔同 中學可以用技巧做
tune 下自己心態其實幾重要 我就係用中學心態讀大學所以就碌柒左
利申 讀哂銀時 垃圾一個

hd asso 出好多first hon
人地hd勤力慣 由朝温到晚 自問真係做唔到

所有野都係一步步推上去，你覺得唔明係好可能係因為唔夠熟

你係咪無sources?
有sources加努力少少就有second hon
如果你只係關心咩hon畢業既話 而唔係想了解多D個一科既detail既話 sources會幫你知道大約考試重點係咩 咁你溫都溫得有效率D

你話淨係學1-2數COURSE就話姐
如果人地係勁到中學都可以學定哂大學既野
仲要好大機會係自修(可能有錢到請人教我唔知啦)
呢D先係誇張既天分
你唔通叫個中學生唔溫DSE就去學OUTC野咩

你個first hon friend係日日都溫書同刷textbook D題目？

有人可以問差好遠
自己睇notes
睇到某個位唔識
要google再加睇書先明
但如果有人即使答到你
可能係幾分鐘嘅事

冇例子好難討論

不如講下你唔明啲咩題目

所以我得出一個結論
只論學業
對於聰明人
一分耕耘 十分收穫 百分收穫
對於蠢人
要十分耕耘 先得一分收穫

但有個定律係學業黎永恆不變
無耕耘 一定無收穫
天道酬勤 人蠢真係要比天才付出百倍努力先追到

利申 能力不足眼高手低既蠢才

資質決定上限 努力決定下限

知道自己唔係天才
就勤力d死讀

睇完例題唔代表明
望幾眼唔代表溫左
真係明先去下一版

我係靠死記畢業
成績仲要唔差
但本身想靠傑出成績移民 year1 d野易 冇變數 先易拎高分
但year2 發現太撚難 好多野要寫 變數大 都係畢左業先算
但出到黎做野成碌撚咁 搞唔撚掂 而家失緊業

我同你一樣都係靠死記
同埋讀書考試策略
80/20法則
80%分數來自20%努力
加油
人生條路好長

做人都係講天份嘅姐
唔通天份差唔做咩

大學從來都唔係坐定定睇書就會高GPA
係講你點樣響最短時間學到最多既野
唔使一定要係最叻, 但係係追求最高性價比

我個陣個全級第一
F1 去F3 班到上
高中已經個個禮拜出U到上堂
後尾34分 唔記得衰左咩做唔到狀元

唔係唔溫Dse 而係DSE 太簡單

利申村校 唔係想講咩
只不過勁既人係真係好勁
而係U 好多都係呢啲人

倖存者偏差
呢個世界真係天材有幾多個
唔識咪唯有用勤力彌補
同埋冇人迫你下下要做第一名
真心努力投入搵對方法其實唔會差得去邊到

唔覺 除非你要invent 新野
你試下當讀書係返工咁一星期五日每日10hr +
爆4一定有可能

講真
有d科學校d note睇唔明係正常 因為skip太多基礎野
例題淨係會話你知最簡單既做法
到考試複雜左(或者直頭兩樣野黎)就緊係唔識
到頭來想考得好都係要上網搵教學 睇到明之後就自然考得好
當然唔會全部科都要咁做 好睇個prof教得好唔好

學得少係咪借畢唔到業？

好簡單

例如
阿A 以前已經讀過 只需用3日recap知識就拎A
阿B 醒目 用一星期就學識晒拎A
阿C蠢 要兩個月狂溫先拎到A
如果你個底係阿C 但又唔肯出果兩個月既勤力
咁咪柒grade
就算你聰明到阿B咁 但你只肯付出3日
你都係柒grade

結論
資質令你唔洗讀咁耐
勤力點都要有 你再聰明都要付出花時間去讀

你咁sit堂好難冇人留意你
btw你又知大學timetable

其實
天份決定上限 勤力係決定你用到幾多成天份
天份100分 勤力100分 咪可以發揮全部天份做到100分
天份70分 勤力100分 咪發揮曬你70分嘅天份
好簡單 即使你同個天才學霸一樣咁勤力 但係佢點都係會比你發揮更好

但係都唔洗咁灰
普通人60分天資x90分努力=54分
其實同唔太努力嘅天才 90分天資x60分努力=54分一鳩樣
大部分人都係得6、70分天資，而其實90、100分天資嘅好多都唔會100分勤力，所以大部分人其實都唔係差好遠

當然你可能會問咁自己係普通人咪無論點努力都追唔到努力嘅天才囉 個答案就係「係咁㗎啦」，人地付出5成就可以合格 你要付出9成先合格 最緊要都係要接受個世界就係唔公平嘅 因為人人生而不同 但同時亦係佢最可貴嘅地方

既然係咁不如換個諗法 努力咗至少你唔會係地底泥先

係呀
佢係可以final 前做哂2x 年pp 臨考之前再loop 多次 仲要唔係一科 唔知佢點做到 又唔係由朝係圖書館坐到尾
唔係吹水 同佢温書見到佢有a4紙 係手寫答案 自己做pp 攞黎對 間接睇過d pp 點做 不過我係睇佢係做咁解

岩呀 所以識岩人好重要
或者有班fd 温書都得 當然唔好係完全酒肉朋友啦 玩時玩 讀書時讀書

勤力錯方向啦
上堂聽書 上足堂 唔等於勤力
攞多啲時間自己鑽研 預習先係高效率既勤力

其實大lecture 真係無人理
你要知一定搵到方法

何況依家互聯網世代 有勁多courses 你真心想學 乜都學到

呢個真 跳太多 無頭無尾好on9
最尻係試過proof 一d公式
個tut 答案夠膽死 同寫right hand side = left hand side 無分別
但係考試係會考 答案係成頁紙咁長
心諗你咁樣我點跟

講興趣 你睇醫生唱歌都好柒

唔係果範既話10a都冇用

工程冇人讀就係太睇天份

就算送個工程學位比asso讀都唔係好多人想讀

話就話人地兩三日姐，唔通人地平時日日鋤到仆街都周街講咩清

豆系真係輕鬆讀既
非豆系就大學圖書館學霸個個都讀專科

冇資質冇所謂，畢到業就得
出黎做野無人理你咩Hons

你應該未遇過聰明過自己好多既人

你應該未遇過勤力過自己好多既人

讀音樂 設計工程電腦果d因為同dse完全冇關係

你dse高分都冇用

大學係專攻一範 dse係比你選修最易拎分既科升學用

兩個玩法

工程物理數學比埋答案你睇都係唔會明個數點來

笨/聰明 ＋ 懶/勤力+ 方法= 效果唔同

智商包括講大話有溫話無溫

我可以同你講，勤力有時係冇用。

望住條數，你今次唔識做可以問人，但係下一條又唔同，有d conjecture 甚至冇人證到。

好似Gauss 咁，人地15歲就證緊Gauss Lemma 果類group theory 同number theory 既theorem ，有d人學成世對group action, orbit, normal subgroup都冇一個清晰既印象。Galois 廿歲就為左條女而死左，但係佢咁後生已經develop 左成套Galois theory 。

幫人補習教d學生計triple integral。有d人見到條equation就sketch到個圖同region，有d人就要死食。
就算教小學生畫橫切面圖，都有d人想像到有d人唔得。

Engine 野好多都係齋計，我自己學果陣覺得好無聊，明明同one variable calculus 差唔多，堂堂都唔上，tutorial 一堂都冇去。坐我隔離果陣堂堂都抄撚曬notes ，最後考出黎我高佢2個subgrade。佢一定溫得多過我，但係現實就係咁。

依個係你勤力+有天份
你知唔知大把人本身資質唔好
連dse啲範圍都搞唔清
當然狂操卷都可以操返個5嘅
但再難啲就收皮囉

讀書係講勤力

計數係講資質

Galois 廿歲就為左條女而死左，就代表佢冇勤力？ 佢好撚鍾意數學wo

我唔係話資質冇用，係資質/天份只係影響初期學習速度，到後面一樣要講興趣同勤唔勤力，況且仲有咩方法都影響要用幾多時間。我覺得好多時就係以為資質>>勤力，開頭學得慢就唔會再用多d時間去追番以前既野，慢慢就同所謂資質好既愈拉愈遠

用你個case講，至少你熟one variable calculus

坐你隔離果陣堂堂都抄撚曬notes<=上N展數抄notes?

補多句，「勤力有時係冇用」，只係唔夠勤力既藉口，不如認清自己有冇興趣好過啦

人地以前中學打落既根底你有冇計？

當你讀書讀得夠多，你會發覺有一班人條線係好高，呢條線唔係努力可以彌補，超越。

我覺得係資源
多資源正常都成績比較好

你講小學中學嘅數就係，勤力D應該絕大部份人都可以掌握倒。去到大學或以上程度，淨係勤力有興趣但係冇天份都係盞嘥時間，正如四尺六就唔好夢想打NBA，人係有天生嘅限制嘅。

你講得好啱 終於有人同我同一個諗法 我成日咁講但啲人一係話我太負面一係話我比緊藉口自己 但有冇諗過我連比藉口自己嘅機會都冇 因為呢個係事實

大家成日覺得唔得係因為唔夠勤力
但身邊唔少日溫夜溫
公開試都衰

勤力係必要
但搵唔到啱自己既讀書方法
都係無效率既方法
你既成績都好難高得去邊

語文好差
但6日做完FYP攞A
理解能力應該係睇天份

nba 一樣有Isaiah Thomas 同Muggsy Bogues, 人既限制就係佢思想上既限制

我本身讀bs, 至少覺得beng 同meng, 要讀既都可以勤力追得到

其實讀書真係講資質
有d 人剩係上堂聽書
已經年年考頭幾

人既智商80-140都係正常人
所以點會無分別

不過如果單純講讀大學
智商80既上限
其實都足夠
不過可能你要花多人地幾倍既時間去學習

自問有d 小聰明
小學從來唔溫書都考頭幾

不過升左band 1 中學
就會發現自己其實都只係蠢人
都係要溫書
先考到中遊

有d 比較聰明個班
其實真係唔洗溫書
特別係數學科
學既速度
真係可以差幾十倍
不過大部份蠢人都係以為聰明既人係扮無溫書
人地上堂聽一次已經明曬
你番屋企仲要溫書/問人點解咁計
測驗考試前走去問d 聰明既人有無溫書
真係自取其辱

不過正常人既上限都一定夠上大學
最多都係花多d 時間
但再讀上去
就會發現聰明真係好重要

我覺得係每個人既際遇問題

其實大部分人既智商都係差唔多

你有個好既環境讀書 自然比人容易

相反你住劏房 想要多啲資源都係難事

同埋你識既人 自己既喜好 都係因素黎

仲有有時你鍾意讀書自然投入既勤力

同唔鍾意既讀書個種死咪爛咪係差好遠

中小學都係啦咁

人嘅限制就係思想上嘅限制
咪玩啦大佬
如果係咁簡單就唔會人人IQ都有差距啦
唔好成日講咩你覺得你覺得
真係你覺得架咋
有啲人天生無天份就真係一世都讀唔好physics 架啦

可能你一直以來既學習方法係有問題
上完堂後唔明，有無上網睇多幾段同一樣既tutorial? 有好多時同一樣野唔同角度解釋你就會明
計數係一定要量多，唔可以齋睇例題

而家有互聯網，確實唔一定要上堂，但人地係屋企花咗幾多時間你唔會知

我自己學數既方法係，當場諗到點解咁做既方法就係份notes 隔離寫低，唔明既地方要盡快問同學問prof，get到啲乜再寫低
我考試好少可會背野，除咗係啲formula太柒太奇怪要背之外，其他全部靠明
岀左黎做野幾年，而家已經唔記得哂啲野但我有信心我睇返自己寫啲notes就會識返

其實而家有咁多網上資源，自修哂啲數真係可以架

你當人係電腦就明
資質=硬件

係，每個sem 之前就碌一次嗰個sem 教既野，心中有數大約要讀幾耐，嗰科包含咗乜野
咁學會事半功倍

我其實冇睇波，具體形態化嘅比喻姐。

讀Eng算係易D，尤其是bs呢類始終係practical嘢，好多嘢比較容易想像掌握。

不如咁講，你真係冇見過你努力咗都睇唔明嘅數？

唔講我覺得，咁你認為智商幾多先可以讀physics, 香港平均106世界前列，點解都出唔到出名physicist,

如果你講既天份包埋本身有冇興趣就合理，如果只係講iq 就唔合理

梗係有睇唔明既數, 煩撚住d tutor問囉
咁樓主講工程數ar ma

但我d 同學、佢地走堂 平時唔會溫書！只係考試之前既兩三日溫晒成科既野 竟然靠自修可以明晒全部野！冇上堂！

佢地係咪住宿舍先？
好多人扮晒嘢上堂偷錄音
返屋企即刻睇返
平時有溫開話冇溫

平均106
咁你叫IQ得90幾果啲去讀physics咁佢都一定讀唔掂
人嘅限制好明顯唔係思想上嘅限制
你本身嘅資質已經決定左你嘅能力上限

點解你會有野唔明？再努力D就一定明？

其實所有野都係講天分
唔係努力就追到
單講運動員
肌肉有分兩種
快肌 慢肌
唔同既肌肉有唔同既作用
而快肌慢肌都係天生
你以為佢地生得矮
就覺得佢地係單靠努力打上去
只係你忽略左佢地其他既優勢
你拎nba黎比喻 其實唔係好合理
nba 係講緊60億人入面
打籃球最top 個班人
如果剩係勤力就得
咁唔需要有運動員選拔
去北韓搵20個死囚
一日train 20個鍾
輸既話就槍斃
唔通佢地就可以去打nba?

就算係打機
反應， 手速， 動態視覺， 靜態視覺
全部野都係天生
動態視覺差既人
打槍game 發現敵人既速會比正常人慢好多
反應， 手速個d 就唔解釋啦

不過我同意既係
單單中學學既野
就算智商得80
單靠勤力都有機會上到大學
但愈讀上去
天分就愈黎愈重要
因為每個人既時間都有限

小學聰明人學野
可能用5分鐘已經學識
蠢人用一個鐘去學
中學既野聰明人用一個鍾去學
蠢人用五個鍾去學
去到大學就會愈黎愈難
而且一日得24個鍾
當你發現其實好多聰明既人會用曬24個鍾去學野
你蠢既話
其實永遠都追唔到佢

唔明係過程黎姐
好多formula知大約點proof, 但係用到喺practical.
打個比喻，廚師識用刀，未必識打刀

首先唔係我提nba先

仲有題目係講讀書

咁唔明有無問人先
問完係咪都係唔識？
我無讀過工程 所以唔知個難度去到咩程度
但係如果人地識係你唔識 其實係你唔夠努力揾藉口
唔係寸你 因為我果時sem gpa 1.5 比prof 叫去照肺 佢咁講
果下有懷疑自己蠢 唔應該讀u 想quit
但係宜家grad 左諗番轉頭 佢係講得好岩
肯付出時間 同問人 唔敢講好好 起碼都合格先

真 反正grad 左做野都唔關事 學多樣野仲實際

因為理科唔同其他科 純粹討論

理科係一d抽象概念野

就好似琴晚個post話點解唔可以除0咁解

已經搞琴好多人對數學冇興趣

人地識係有興趣呀麻

而家太多人亂報

我最要想講理科同dse分數完全冇關係

物理數學要超好

咩中文歷史地理靠勤力都5星

大學都要興學院啦 點會靠勤力就得

醫生唔叻咩？唱歌點練都係柒

呢點我認同既 其實咁講如果揀錯科咁努力唔一定有用既 文科人讀理科 唔係智商問題 而係方向錯左 讀極都唔識 我理解果種感覺既
我上面講前題係理科人讀理科咁

Dse/secondary level多數要你通才general咁去讀

Tertiary/ug個level多啲注重係你有興趣/讀個科個到 focus位有啲唔同

勤力點都有幫助既，我會考拎0分，早兩年讀返u拎到幾個a。諗住係垃圾ou垃圾文科就唔計。依家讀緊data science d數難得黎又handle到，諗起當年會考0分個個都話我弱智

但而家係文科人覺得勤力就得

有冇諗過讀錯科

咁總會有呢D人係到
不過都有好多靠努力嘅人
例如Andrew Wiles

讀書其實樣樣都睇：資質、家庭環境、勤力、際遇通通重要

資質係讀書叻既充分條件，但唔係必要條件
唔勤力、冇合適方法指導同學習一樣唔會讀得好

不過讀書呢樣野唔應該剩係用大學成績去睇
因為讀大學中學小學都係要求全部學生喺三四個月之內讀晒一個sem既內容，自然就會有人幾日讀晒，有人磨咗幾個月都搞唔掂

就好似玩短跑咁，個個都限100米咁去跑，實有人天生腳長肌肉強9秒9完成
但去到三項鐵人、馬拉松就未必贏，所以最緊要搵到自己可以發揮既長處同一生既興趣，著眼大學讀書其實冇乜意義

同埋做學術係玩長線做成世，你有心既其實用成世時間去讀都冇問題
冇心讀、考完試就放低既話其實有冇天資都冇用
因為畢業都唔會有後續，專心搵錢好過啦

或者咁講 文科人讀理科會讀得唔好係真
勤力可能只係夠pass

同埋你要睇埋入唔到大學既人
其實你綜合條件已經相對好過佢地

btw充分條件我噏錯我係想講資質係有優勢但唔係冇資質就讀唔叻

垃撚圾
工程d數咁簡單都唔識？
比你讀phy/maths咪仆街死

工程數比起pure maths同physics真係好簡單

係既 入到大學已經叻過好多人 我諗上面一路討論緊 資質 你上限係人地下限咁
咁現實係咁架啦 一定有人叻過你 做好自己就得啦 同自己交代啫
努力過咁衰好過乜唔溫書咁衰 set 個自己做到既目標好緊要
例如我上面share 自己讀u 經驗咁
我year 1-3 gpa 1.5-2.5 final year 咪set 2.8-3 最後我都做到

自己中三中四有去上U一啲暑假課程讀calculus (m2程度），聽極都聽唔明
見到隔離嗰小學生（應該傳統名校）大概小四小五，係咁喺到答問題
你就知，普通人同天才個分野係喺小學嗰陣

數學系d數難好多

實情係你嘅勤力係用嚟追人嘅天賦，係你智力不足唯有時間湊數囉
不過愈上到去啲野愈難、但係人人都得24個鐘，食飯瞓覺之後有幾多時間都係大概固定，你幾勤力都係得咁多時間，到時冇天份就一定死

勤力係有用，但係一定冇天份咁有用啫。啲野再難啲，你幾勤力都冇用，因為你一日讀十六個鐘有十六個鐘嘅效果，人地讀8個鐘有三十二個鐘嘅效果，假設要合格要一日溫20個鐘嘅效果，你除非係少睡症（啫係天生可以瞓少好多），唔係就注定失敗，人地就一日溫5個鐘就夠

U 係有好多呢啲program for中學生
我都有出過一個course 教phy
宜家淨係記得教過相對論

實情係：

1) 你得13個禮拜塞好多嘢入腦
2) 你每個sem唔止讀一科
3) 唔止得你一個勤力，有天份嗰啲等於停低等你？

Hard work beats talent when talent doesn’t work hard

資質好嘅人同凡人嘅差距咁大嘅原因有啲複雜
其他科唔講 剩係講數學 會勤力讀呢啲乞食科嘅原因不外乎興趣
興趣可以嚟自你嘅能力
可以嚟自嗰科俾到你嘅成功感
可以嚟自你對嗰科嘅理解 識嘅嘢越多 睇到嘅嘢越多 自然有興趣讀深啲 去欣賞 去探究
正常人喺呢三方面都比唔上叻人 motivation已經輸咗

跟住講所謂勤力 即係功力嘅累積
正常人做緊嘅嘢叻人已經唔使做 可能佢之前已經做過 或者嗰啲嘢對佢嚟講真係太trivial
叻人因為能力高 做到嘅嘢多過正常人 快過正常人
仲要佢興趣都大過正常人 肯投放更多時間
正常人做數當功課 叻人做數可以當娛樂
正常人做完asm已經唔想對住啲數 叻人見到條數幾得意又玩吓
日積月累之下個差距已經係成世都追唔到

正常人失敗得多意志會消沉 會有挫敗感
叻人可以越讀越開心 不斷升level
前者剩係要keep住motivation已經覺得吃力
後者motivation, work, 能力三者相輔相成 一齊exponential咁升

入到大學 個情況好似正常人想上山習武 啱啱開始練最基本嘅功夫
而對手練九陽神功已經練咗十年 仲keep住練緊

以我嘅經驗 勤力過我嘅未必聰明過我
但聰明過我嘅就一定勤力過我
原因我上面有講 亦有切身體會

我覺得係DSE多啲

其實唔洗比較，理咁多，鐘意温書就會温；温到攰咪休息，自己最清楚自己有無盡全力温的，過到自己關就可。 唔通你感冒，人哋温緊習，比較之下你就死頂又温？ 效率，巴打醒目仔一定明我講咩，cheers work hard and sleep and study and enjoy

同埋加多句：遇到問題，諗超過半個鐘都無idea，就約professor 問問題la ，效率好好多，佢哋過來人，你遇到問題，佢哋都一定試過，伯樂right?

個人經驗

平時唔會溫書 你信佢?

你一黎就拎gauss好難同你玩啫
你不如話einstein撈patent office都出到nobel prize thesis

係
有天份自己再識努力嘅人係其他人窮其一生都追唔上

吾好咁講啦,engine d 數好難...